### Lekcja 1 – Markdown lekki język znaczników

[toc]

### Wstęp 
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji
umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. html – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,
2. Tex (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,
3. XML (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym
do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:

\<!DOCTYPE html>  
\<html>  
\<head>  
\<meta charset="utf-8" />  
\<title>Przykład\</title>  
\</head>  
\<body>  
\<p> Jakiś paragraf tekstu\</p>  
\</body>  
\</html>  

![Przykład interpretacji kodu HTML](image-000.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

\documentclass[]{letter}  
\usepackage{lipsum}  
\usepackage{polyglossia}  
\setmainlanguage{polish}  
\begin{document}  
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}  
\address{Adres do korespondencji}  
\opening{}  
\lipsum[2]  
\signature{Nadawca}  
\closing{Pozdrawiam}  
\end{letter}  
\end{document}  

![Przykład interpretacji kodu Latex](image-001.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

\<!DOCTYPE html>  
\<html>  
\<body>  
\<svg height="100" width="100">  
 \<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3"  fill="red" />  
\</svg>  
 \</body>  
\</html>

![Przykład interpretacji kodu XML](image-002.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. <circle> opisujący parametry koła i który może być
właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).

Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do
przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z
rozszerzeniem docx, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

\$unzip -l test.docx  
\Archive: test.docx 
| Length |    Date    | Time  | Name                         |
| -----: | :--------: | :---: | :--------------------------- |
|    573 | 2020-10-11 | 18:20 | _rels/.rels                  |
|    731 | 2020-10-11 | 18:20 | docProps/core.xml            |
|    508 | 2020-10-11 | 18:20 | docProps/app.xml             |
|    531 | 2020-10-11 | 18:20 | word/_rels/document.xml.rels |
|   1421 | 2020-10-11 | 18:20 | word/document.xml            |
|   2429 | 2020-10-11 | 18:20 | word/styles.xml              |
|    853 | 2020-10-11 | 18:20 | word/fontTable.xml           |
|    241 | 2020-10-11 | 18:20 | word/settings.xml            |
|   1374 | 2020-10-11 | 18:20 | [Content_Types].xml          |

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji
wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By
wyeliminować powyższą niedogodność powstał Markdown - uproszczony język znaczników
służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych
narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych
formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie
używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie
obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John
Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania
i tak w 2016 r. opublikowano dokument RFC 7764 który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:

• CommonMark,  
• GitHub Flavored Markdown (GFM),  
• Markdown Extra.

### Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis
podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki
opis w języku polskim.
#### Definiowanie nagłówków

W tym celu używamy znaków kratki: #

Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![Definiowanie nagłówków](image-003.png)

#### Definiowanie list

![Definiowanie list](image-005.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.

Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-
#### Wyróżnianie tekstu

![Wyróżnianie tekstu](image-007.png)

#### Tabele
Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:

![Tabele](image-009.png)

#### Odnośniki do zasobów
\[odnośnik do zasobów]\(www.gazeta.pl)  
\[odnośnik do pliku]\(LICENSE.md)  
\[odnośnik do kolejnego zasobu]\[1]  

\[1]: http://google,com
#### Obrazki
\![alt text]\(https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów
internetowych  
\![]\(logo.png) – obraz z lokalnych zasobów
#### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![Kod źródłowy dla różnych języków](image-011.png)

#### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![Tworzenie spisu treści](image-013.png)

#### Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w
dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:
1. Edytor Typora - https://typora.io/  
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![Edytor Typora](image-015.png)

### Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów

Jest oprogramowanie typu open source służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.

Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:

https://pandoc.org/demos.html

Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html

Jeżeli chcemy konwertować do formatu latex i pdf trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na MS Windows najlepiej sprawdzi się Miktex - https://miktex.org/)

Gdyby podczas konwersji do formatu pdf pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu pdflatex rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej PATH miejsca jego położenia

![PATH_1](image-017.png)

![PATH_2](image-019.png)

![PATH_3](image-021.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie pdf wykorzystując klasę latexa beamer.

W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:

$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf